\documentclass[times, utf8, diplomski]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{lmodern}  % for bold teletype font
\usepackage{amsmath}  % for \hookrightarrow
\usepackage{xcolor}   % for \textcolor
\usepackage{longtable}

\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{3072}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Ispravak pogrešaka u dugačkim očitanjima korištenjem FM-indeksa}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Kristijan Čeple}

%\maketitle

% Ispis stranice s napomenom o umetanju izvornika rada. Uklonite naredbu \izvornik ako želite izbaciti tu stranicu.
%\izvornik

% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
Ovaj rad se bavi ispravljanjem dugačkih očitanja s kratkim očitanjima. Pojam očitanja općenito se tiče te dobiva kao rezultat sekvenciranja DNK genoma nekog biološkog organizma. Sekvenciranje je proces čitanja genoma pomoću uređaja te njegove pohrane u digitalnom obliku u računalu, spremnom za daljnju računalnu obradu. Sekvenciranje je isprva bilo dosta skupo, očitanja kratka, a problem sastavljanja genoma izrazito izazovan. Ove ranije generacije metoda sekvenciranja su davala kratka očitanja relativno visoke preciznosti. Treća generacija uređaja sekvenciranja daje 10x - 100x veća očitanja, no pod cijenu točnosti/preciznosti. \citep{bioinformatikaSkripta}

Raditi s dugačkim očitanjima je računalno puno jednostavnije i brže, te stoga bi preferirali raditi s njima. Kako bi to bilo moguće trebat ćemo povisiti njihovu točnost, a to možemo napraviti pomoću kratkih očitanja koja su veće preciznosti. \citep{fmlrcArticle}

Zato se ove metode i zovu metodama "hibridnog" ispravljanja - jer koristimo kratka očitanja u svrhu ispravljanja dugačkih očitanja. Konkretno, metoda koja se obrađuje se temelji na korištenju FM-indeksa kao implicitnu reprezentaciju svih de Bruijn grafova skupa kratkih očitanja. Gradit ćemo postepeno zamjenske "mostove" preko slabih regija (tj. prelaziti preko de Bruijn grafova), a kao kriterij za odabir puteva ćemo koristiti relativnu frekvenciju pojavljivanja pomičnog prozora (duljine k, pa se zove još i k-mer) u kratkim očitanjima. Zapravo, informaciju o relativnoj frekvenciji pojavljivanja pomičnog prozora/k-mera će nam dati upravo FM-indeks. \citep{fmlrcArticle}

Moj zadatak je implementirati FMLRC te SA-IS algoritam u jeziku C++, te ga prilagoditi za rad na genomima manje do srednje veličine. Formati ulaznih i izlaznih podataka su u .fasta/.fastq formatu. U sljedećim poglavljima će biti opisani pojedini dijelovi algoritma te pozadina algoritma u detalje.

Sekvenciranje genoma je proces očitanja genoma neke biološke jedinke pomoću tehnologije i uređaja kako bi ih mogli pohraniti digitalno u računalu te dalje obrađivati u svrhu zdravstva, znanosti, povijesti, itd... Postoje različite metode sekvenciranja, a tehnologije i uređaji dolaze u različitim stupnjevima kvalitete. \citep{bioinformatikaSkripta}

Većina modernih uređaja sekvenciranja proizvodi očitanja (tkzv. "shotgun" sekvenciranje). Ovisno o generaciji uređaja, očitanja mogu biti dulja ili kraća. Starije metode proizvode kraća očitanja, a novije metode proizvode dulja očitanja. \citep{bioinformatikaSkripta}

Specifično, ovaj rad će se baviti kraćim očitanjima druge generacija (Illumina) te dugim očitanjima treće generacije (PacBio = Pacific BioSciences). Sekvenciranje se zove shotgun sekvenciranje pošto očitanja nisu savršeno preklapajuća i poredana, nego su "nasumično" očitana. Ova očitanja je potrebno zatim preklopiti u procesu sastavljanja genoma. \citep{fmlrcArticle}

Illumina kratka očitanja (2. generacija) su uniformne duljine za istu .fasta datoteku, a njihove duljine variraju od 50-300 baza parova. Imaju visoku točnost (98\%), te relativno nisku cijenu po milijunu baza parova (0.05 - 0.15\$). Loša strana ovih očitanja je to što su uređaji skupi, a očitanja veoma kratka, te stoga sastavljanje genoma može biti računalno jako intenzivno (te zahtjevati za kompleksnim algoritmima i računalnim resursima) ili uopće nemoguće (zbog dugačkih i/ili repetitivnih regija koje su duže od dužine kratkih očitanja). \citep{bioinformatikaSkripta}

Nasuprot njima, PacBio očitanja (3. generacija) su puno veće dužine - 5500-8500 baza parova najčešće, dok najduža očitanja mogu biti i veća od 30 000 baza parova. Ova očitanja u istoj .fasta datoteci neće biti uniformne duljine. Njihova točnost je oko 87\% (nasuprot Illumininih 98\%), stoga ćemo ih pokušati ispraviti s FMLRC algoritmom. Uređaji za PacBio očitanja su isto skupi, a cijena po 1 milijun baza parova je 0.33 - 1 \$, što je par puta veće od cijene Illumininih očitanja. Prednost PacBio očitanja  je to što su ona puno veće dužine, što uvelike olakšava sastavljanje genoma - što se tiče i računalnih resursa, i složenosti algoritama. \citep{bioinformatikaSkripta}

Ove dvije metode/tehnologije sekvenciranja su najčešće korištene (ostale mogućnosti su prikazane u kasnijim poglavljima), no obje imaju svoje nedostatke. FMLRC algoritam teži kombinirati oboje kako bi iskoristio njihove prednosti te zaobišao njihove mane. Koristeći kratka očitanja ćemo ispraviti duga očitanja, a onda s dugim očitanjima s relativnom lakoćom ići dalje u sastavljanje genoma. \citep{fmlrcArticle}

Duga očitanja je moguće ispraviti prije koraka preklapanja ili poslije tog koraka. Algoritam FMLRC se temelji na ispravljanju prije koraka preklapanja. Opravdanje je to da ispravljanje prije sastavljanja će značiti da će očitanja biti puno veće točnosti, te stoga ćemo ih i lakse te brže moći preklopiti u procesu sastavljanja genoma. Cilj je imati što duža i što točnija očitanja, pa ćemo u tu svrhu ispraviti duga očitanja s kratkima prije procesa preklapanja i sastavljanja. \citep{fmlrcArticle}

Koristiti ćemo skup kratkih očitanja za ispravak skupa dugih očitanja. Micanjem pomičnog prozora duljine k (k-mer) ćemo se kretati po dugačkom očitanju. Za svaki k-mer ćemo gledati frekvenciju pojavljivanja - ukoliko je ona ispod granice, k-mer ćemo klasificirati kao "slab", a inače kao "solidan". Logika je da, ukoliko se k-mer ne pojavljuje jako često u točnim kratkim očitanjima, da bi ga očito trebalo ispraviti. \citep{fmlrcArticle}

Za brzu metodu provjere frekvencije pojavljivanja k-mera će nam trebati FM-indeks. Njegova metoda BWCount će dati frekvenciju pojavljivanja pojedinog k-mera. FM-indeks omogućuje upit za frekvenciju i pozicije pojavljivanja k-mera u originalnom nizu nad kojim je izrađen. FM-indeks se izgradi iz Burrows-Wheelerove Transformacije, koju izgradimo iz sufiksnog polja (SA = Suffix Array). Naravno, ovaj FM-indeks ćemo izgraditi nad točnijim skupom kratkih očitanja, te ispravljati dijelove dugih očitanja koja nemaju dovoljno visoku frekvenciju. Cilj je poboljšati ove loše regije tako da imaju veću frekvenciju pojavljivanja u skupu kratkih očitanja. Algoritam će podržavati više veličina k-mera, kako bi se popravili određeni aspekti i greške niza. \citep{fmlrcArticle}

Formalno gledano, micanje pomičnog prozora po dugačkom očitanju je zapravo kretanje po de Bruijnovom grafu. FM-indeks omogućuje poizvoljne duljine k-mera, pa nam na taj način FM-indeks zapravo predstavlja implicitno sve de Bruijn grafove za bilo koju dužinu k-mera. De Bruijnov graf dalje od ove formalne implikacije nema nikakvo praktično značenje. \citep{fmlrcArticle}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./implicitni_de_bruijn_graf.png}
\caption{Implicitni de Bruijn grafovi}
\label{fig:implicitni_de_bruijn_graf}
\end{figure}

\chapter{Sekvenciranje genoma}
Općenito metode sekvenciranja možemo podijeliti u 2 grupe: hijerarhijsko "shotgun" sekvenciranje i "shotgun" sekvenciranje cijeloga genoma. Hijerarhijsko shotgun sekvenciranje se temelji na izradi fizičke mape te kloniranju parova baza pomoću BAC-ova (bacterial artificial chromosome). Ova metoda je veoma točna i stoga omogućava sastavljanje cijeloga genoma. Njen veliki nedostatak je skupoća, sporoća, te potreba za stručnim osobljem i veoma skupim uređajima. Shotgun sekvenciranje pokušava riješiti taj problem tako da proces sekvenciranja napravi jednostavnijim, jeftinijim, i da se može proces automatizirati te obaviti bez potrebe za stručnim osobljem ili veoma skupom laboratorijskom opremom. Shotgun sekvenciranje je najčešća metoda sekvenciranja. \citep{bioinformatikaSkripta}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./hijerarhijsko_shotgun_sekvenciranje.png}
\caption{Hijerarhijsko "shotgun" sekvenciranje}
\label{fig:hijerarhijsko_shotgun_sekvenciranje}
\end{figure}

Kod shotgun sekvenciranja se genom dijeli u fragmente nasumične dužine koji se kloniraju te zatim očitavaju. Očitavanje se obavlja u smjeru od 5' prema 3'. Bez fizičkog mapiranja, ovaj proces je puno brži i jednostavniji, ali nailazimo na problem kod sastavljanja genoma iz ovih fragmenata. Pogotovo pošto su oni kratki, teško je naći preklapanja kod njih, a problem je posebno izražen u dugačkim regijama repetitivne prirode. Ovo stavlja poseban napor i zahtjeve na računalne resurse - računala provode de novo sastavljanje genoma iz ovih fragmenata. \citep{bioinformatikaSkripta}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./shotgun_sekvenciranje.png}
\caption{"Shotgun" sekvenciranje}
\label{fig:shotgun_sekvenciranje}
\end{figure}

Uređaje/metode sekvenciranja možemo podijeliti u 3 generacije, a mjerimo ih pomoću različitih metrika: točnost, cijena po paru baza, te duljine pojedinačnih očitanja (u parovima baza). \citep{bioinformatikaSkripta}

\begin{table}[htb]
\caption{Generacije uređaja za sekvenciranje \citep{bioinformatikaSkripta}}
\label{tbl:generacije_uredaja_za_sekvenciranje}
\centering
\begin{tabular}{p{2cm}|p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{4cm}} \toprule
Metoda & Generacija & Duljina očitanja (bp) & Točnost (\%) & Cijena za 1 milijun baza (\$) & Dodatne informacije \\ \midrule
Sangerovo sekvenciranje & Prva & 400-900 & 99.9 & 2400 & Duža očitanja, preskupo za velike projekte \\ \hline
Illumina Short-Read sekvenciranje & Druga & 50-300 & 98 & 0.05-0.15 & Relativno česta uporaba, no uređaji mogu biti skupi \\ \hline
Ion Torent & Druga & <400 & 98 & 1 & Jeftinija oprema \\ \hline
PacBio Long-Read sekvenciranje & Treća & 5500-8500 (max >30k) & 87\% & 0.33 - 1 & Dugačka, ne toliko točna očitanja, i skupi uređaji \\ \hline
Oxford Nanopore sekvenciranje & Treća & do 50k & 60-70 & Nepoznata & Relativno mali uređaji (USB sučelje) \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Iz prikaza, vidimo da 3. generacija proizvodi veoma dugačka očitanja. S ovim očitanjima je puno lakše raditi (što se tiče računalnih resursa), no navedene tehnologije (PacBio i Oxford Nanopore) imaju problem s točnošću/preciznosti. Ovaj seminarski rad specifično se je bavio s PacBio dugačkim očitanjima, te Illumina kratkim očitanjima. \citep{bioinformatikaSkripta}

Strategija i fokus ovoga diplomskog rada, kao i inspirativnog FMLRC artikla, je poboljšanje te ispravak dugačkih PacBio očitanja pomoću kratkih Illumina očitanja koja su mnogo preciznija. Illumina očitanja su uniformne duljine, dok su PacBio očitanja varirajuće duljine (u istoj datoteci/genomu). \citep{fmlrcArticle}

\chapter{Sastavljanje genoma}
Najčešće metode sekvenciranja su takozvane "shotgun" metode sekvenciranja, pri kojima nemamo nikakvu informaciju o poretku pojedinih regija. Pomoću shotgun sekvenciranja dobijemo fragmente genoma, koje trebamo sastaviti u cjeloviti genom. \citep{bioinformatikaSkripta}

Sastavljanje se može raditi na 2 načina \citep{bioinformatikaSkripta}:
\begin{enumerate}
	\item De novo sastavljanje genoma - uglavnom se radi kod vrsta kod kojih nemamo sekvenciran referentni genom, puno izazovnije što se tiče računalnih resursa
	\item Sastavljanje uz pomoć referentnog genoma - moguće samo u vrsta čije genome smo već sekvencirali, a temelji se na činjenici da genomi različitih jedinki, ali iste vrste, se razlikuju u vrlo malom postotku nukleotida
\end{enumerate}

Ukoliko nam je poznata vrsta i njen genom (takozvani referentni genom) sastavljanje sekvenciranog genoma je puno lakše pošto imamo referentni genom u odnosu na koji ćemo sastaviti sekvencirani genom, te nam to puno olakšava potrebu za računalnim resursima. \citep{bioinformatikaSkripta}

U slučaju referentnog genoma, naša očitanja ćemo pokušavati mapirati (pomoću uspoređivanja - najčešće Levenshteinova udaljenost uređivanja) na referentni genom, te ih na taj način smjestiti na njihovo pripadajuće mjesto u cjelovitom genomu. \citep{bioinformatikaSkripta}

U slučaju de novo sastavljanja genoma, nemamo referentni genom na raspolaganju. Dakle, očitanja ne možemo mapirati na neku referencu, nego ih moramo međusobno spojiti u kompletni genom. Ovo predstavlja puno izazovniji računalni zadatak što se tiče računalnih resursa, a pogotovo ukoliko su očitanja kratka - naš genom će trebati sastaviti pomoću preklapanja. Problem s kratkim očitanjima su dugačke regije repetitivne prirode - kratka očitanja naprosto nisu dovoljno duga da sadrže dovoljnu informaciju za uspješno preklapanje - ostavljaju previše opcija za moguća preklapanja i moguće de novo sastave genoma. \citep{bioinformatikaSkripta}

Cilj je, dakle, koristiti treću generaciju metoda sekvenciranja (zbog dužih očitanja), ali želimo povećati njihovu točnost. Ovaj rad, kao i artikli na koje se on referencira, se upravo fokusiraju na povećanje točnosti i preciznosti ovih dugačkih očitanja pomoću kratkih očitanja. Dakle, želimo raditi s dugim očitanjima, te želimo izbjeći rad s kratkim očitanjima. Koristit ćemo kratka očitanja za ispravak dugih očitanja, te dalje ići u rad i sastavljanje genoma s dugim očitanjima. \citep{fmlrcArticle}

Najčešće metode sastavljanja genoma su "shotgun" sastavljanja (bez hijerarhije) kod kojih nemamo nikakvu informaciju o poretku pojedinih regija. De novo sastavljanje genoma  se uglavnom primjenjuje kod sastavljanja do sad čovjeku nepoznatog genoma, te je puno izazovnije što se tiče računalnih resursa. \citep{bioinformatikaSkripta}

\section{De novo sastavljanje genoma}
U idealnom slučaju bismo sastavili genom koji bi u cijelosti bio potpun - bez regija nepoznatog sadržaja i/ili nepoznate duljine, a među očitanjima bismo našli preklapanja koja bi nam omogućila savršenu (digitalnu) rekonstrukciju genoma. Nažalost, to u stvarnosti nije moguće, te je stoga potrebno genom modelirati na hijerarhijski način kako bi se omogućilo računanje uz pomoć adekvatnog računalnog modela te što kvalitetnije sastavljanje genoma. \citep{bioinformatikaSkripta}

Hijerarhijska struktura se sastoji od \citep{bioinformatikaSkripta}:
\begin{enumerate}
	\item Osnova: očitanja grupirana u contige
	\item Contigs se grupiraju u scaffolde
	\item Contig = niz uzastopnih očitanja koja se preklapaju
	\item Scaffold = sastoje se od više contiga, a među njima često imamo praznine, tj. regije nepoznatog sadržaja i/ili nepoznate duljine. Scaffoldi definiraju poredak i orijentaciju contiga, te duljinu procijepa među njima
\end{enumerate}

% TODO: fix this
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[]{./de_novo_sastavljanje_genoma_hijerarhijska_struktura.png}
\caption{Prikaz hijerarhijske strukture de novo sastavljanja genoma}
\label{fig:de_novo_sastavljanje_genoma_hijerarhijska_struktura}
\end{figure}

Alat za de novo sastavljanje genoma će generirati scaffolde, skup očitanja koji se nalaze u sastavljenom genomu, te one koji se nalaze samo djelomično. Izlaz će biti u obliku .fasta ili .fastq formata, koji se sastoji od znakova A,C,G,T (za DNA) + posebnih znakova ('-' za praznine i 'N' za nepoznati znak). \citep{bioinformatikaSkripta}

Kvalitetu možemo mjeriti pomoću veličine i točnosti contiga i scaffolda, a veličinu možemo mjeriti pomoću maksimalne i prosječne duljine, kombinirane totalne duljine te mjere N50. Kako se ovaj rad ne bavi primarno sastavljanjem genoma, neću ulaziti u ove detalje. \citep{bioinformatikaSkripta}

Neke od metoda i algoritama sastavljanja genoma su \citep{bioinformatikaSkripta}:
\begin{enumerate}
	\item Traženje najkraćeg zajedničkog nadniza
	\item Algoritmi nad grafovima
	\item Preklapanje-razmještanje-konsenzus pristup
	\item Sastavljanje koristeći de Bruijn grafove
\end{enumerate}

\chapter{Hibridne metode ispravljanja}
Hibridne metode ispravljanja su one koje koriste miješane vrste očitanja - i duga i kratka očitanja. Uz pomoć kratkih očitanja ćemo ispravljati duga očitanja. Algoritam kojega ćemo pratiti se naziva FMLRC (FM-Index Long Read Corrector), a njegovo ime upravo opisuje proces kojega algoritam provodi. \citep{fmlrcArticle}

Trebamo dugačka očitanja ispraviti pomoću kratkih. Dakle, izgraditi ćemo FM-indeks nad kratkim očitanjima, te pomoću tog indeksa ćemo moći raditi upite nad skupom podataka kratkih očitanja - želimo provjeriti nalazi li se k-mer u kratkim očitanjima, i ukoliko da, koliko puta. \citep{fmlrcArticle}

FM-indeks omogućava upite podnizova proizvoljne duljine (nazvat ćemo ih k-merima --> upit podniza duljine k). Ovisno o implementaciji, FM-indeks će nam dati broj pojavljivanja podniza, i dodatno još pozicije tog podniza u originalnom nizu (samo ukoliko smo zadržali podatke o sufiksnom polju - makar kompresirane i parcijalne ako ne cjelovite). \citep{fmlrcArticle}

Sam algoritam FMLRC se temelji na spoju FM-indeksa i de Bruijn grafova. Naime, pomoću FM-indeksa možemo implicitno predstaviti sve de Bruijn grafove, pošto nam FM-indeks omogućava upite za proizvoljnu duljinu k-mera. Algoritam radi na temelju relativne frekvencije k-mera (čiji upiti se rade nad skupom kratkih očitanja) u dugačkim očitanjima, tako da ćemo regije sa slabim frekvencijama (ispod određenog praga) pokušati zamijeniti/"premostiti" s regijama koje će imati puno veću frekvenciju ovih k-mera. Prilikom "premošćivanja" ćemo graditi mostove tako da na kraj mosta dodajemo jedan po jedan znak, a frekvenciju zadnjeg k-mera (implementira se s pomičnim prozorom) pokušavamo maksimizirati (pomoću upita nad FM-indeksom). \citep{fmlrcArticle}

Kod premošćivanja ćemo imati 2 slučaja \citep{fmlrcArticle}:
\begin{enumerate}
	\item Slaba regija na početku/kraju --> Seed-and-extend
	\item Slaba regija u sredini (okružena s dvije solidne regije) --> Seed-and-bridge
\end{enumerate}

Više o algoritmu i ovim pojmovima će biti objašnjeno u zasebnim odjeljcima koji se tiču samoga algoritma te njegovih dijelova.

\chapter{de Bruijn grafovi}

De Bruijn grafovi su dobili ime po Nizozemcu Nicolaas Govert de Bruijnu. Oni su vrsta grafa, koji na bridovima sadrži k-mere, a u vrhovima (k-1)-mere. S odlazne strane brida se nalazi k-1 prefiksni vrh, a s ulazne strane brida (onaj sa strelicom) se nalazi k-1 sufiksni vrh. U algoritmu FMLRC će se de Bruijn grafovi koristiti za formiranje mostova - ovi de Bruijn grafovi će biti implicitno sadržani u FM-indeksu. Zapravo, FM-indeks omogućuje upite nad proizvoljnom dužinom k-mera, pa ćemo tako moći s FM-indeksom implicitno reprezentirati sve de Bruijn grafove. \citep{bioinformatikaSkripta}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./de_bruijn_graf_1.png}
\caption{de Bruijn graf niza ACTCTCGA, k=3}
\label{fig:de_bruijn_graf_1}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[]{./de_bruijn_graf_2.png}
\caption{Komprimirani de Bruijn graf}
\label{fig:de_bruijn_graf_2}
\end{figure}

Osim ove primjene, de Bruijn grafovi se mogu koristiti za de novo sastavljanje genoma. U tom slučaju, morat ćemo formirati Eulerovu stazu kroz de Bruijnov graf za naći najkraći zajednički nadniz. Algoritam za pronalazak Eulerovih ciklusa/staza u linearnom vremenu se zove Hierholzerov algoritam, a de Bruijn grafovi su upravo savršeni za pronalazak cikličkih sljedova slova abecede $\Sigma$ za koju se svaki k-mer pojavljuje kao niz uzastopnih znakova u cikličkom slijedu točno jedanput. \citep{bioinformatikaSkripta}

\chapter{FM-indeks}
FM-indeks je centralna komponenta algoritma. On se koristi za implicitnu reprezentaciju svih de Bruijn grafova, pošto FM-indeks omogućuje upite nad k-merima proizvoljne duljine. Štoviše, funkcija "upit" FM-indeksa će biti među računalno najčešće pozivanim funkcijama algoritma FMLRC. Zbog toga ju je bilo potrebno i ručno "inline"-irati i optimizirati. \citep{fmlrcArticle}

Za početak, FM-indeks je tvorevina autora Ferragina i Manzini. On se sastoji od dva stupca i još nekih dodatnih struktura podataka \citep{fmIndexArticle}:
\begin{enumerate}
	\item Stupac F (First) - Sadrži zapravo abecedno poredane sve znakove (dakle, uključujući duplikate) izvornog niza S
	\item Stupac L (Last) - Zapravo je Burrows-Wheelerova Transformacija (BWT) izvornoga niza S. Također se naziva i stupcem B
	\item Uzorak sufiksnog polja - zadržimo sufiksno polje (cijelo, ili dijelove za puno efikasnije iskorištenje memorije)
	\item Uzorci BWT brojača znakova - za dio redaka BWT-a (ili za cijeli BWT) ćemo zadržati brojače znakova (svaki znak ima zaseban brojač) u BWT-u u rasponu [0, i], gdje je i indeks trenutnog retka. Ova struktura podataka će biti 2D - reci po BWT-u, a stupci po pojedinom znaku abecede $\Sigma$
\end{enumerate}

Uz ovakav FM-indeks, možemo raditi upite nad podnizom bilo koje duljine, a kao rezultat dobiti ćemo broj pojavljivanja podniza, te lokacije na kojima se on pojavljuje. Za potrebe FMLRC algoritma će nam trebati samo broj pojavljivanja, a ne i lokacije pojavljivanja podniza, stoga u tom slučaju nije potrebno bilježiti uzorke sufiksnog polja. \citep{fmlrcArticle}

Dakle, za FM-indeks našeg algoritma neće nam trebati uzorci sufiksnog polje. Trebamo izgraditi BWT (iz njega izgradimo i prvi stupac, F tako da sortiramo znakove BWT-a), a to se može učiniti na tri načina \citep{bwtAndFmIndexPpt}\citep{finnishBWT}\citep{bioinformatikaSkripta}:
\begin{enumerate}
	\item Pomoću rotacija("naivna" konstrukcija BWT-a)
	\item Iz sufiksnog polja bez rotacija
	\item Pomoću specijaliziranih algoritama spajanja
\end{enumerate}

Za svoju implementaciju FMLRC-a sam odlučio konstruirati BWT iz sufiksnog polja (SA) za demonstraciju općenitije implementacije FM-indeksa koja omogućuje upite za broj pojavljivanja podniza kao i pozicije pojavljivanja podniza. Opcija lakša za memoriju bi vjerojatno bila broj tri, tj. izgradnja BWT-a pomoću specijaliziranih algoritama spajanja - pošto ćemo graditi Multi String BWT (MSBWT) od kratkih očitanja (Illumina najčešće). Naivna implementacija pomoću rotacija definitivno ne dolazi u obzir zbog visoke memorijske i vremenske složenosti. \citep{mergingOfMultiStringBwtsWithApplications}\citep{bwtOfLargeStringCollectionsViaMerging}\citep{lightweightBwtPpt}

Ime algoritma korištenog za konstrukciju sufiksnog polja je SA-IS, što znači: Suffix Array using Induced Sorting. To je algoritam linearne vremenske i memorijske složenosti koji se ne oslanja na rotacije nego na inducirano sortiranje. \citep{bioinformatikaSkripta}\citep{screwtapeZorkSAIS}\citep{finnishInducedSorting}

\section{BWT}
Burrows-Wheelerova Transformacija (BWT) je reverzibilna permutacija znakova izvornoga niza S, a često se koristi za kompresiju tekstova. Bitno svojstvo je da je on reverzibilan (što će u FM-indeksu omogućiti upite nad podnizovima i njihovo dohvaćanje) i da je permutacija (ovo svojstvo nam omogućuje da konstruiramo FM-indeks iz samo BWT-a, naravno bez SA uzoraka u tom slučaju, ali nam za FMLRC ni ne trebaju SA uzorci). \citep{bwtAndFmIndexPpt}\citep{finnishBWT}\citep{bioinformatikaSkripta}

Ukoliko se sjetimo FM-indeksa, on se sastoji od 2 glavna stupca \citep{bwtAndFmIndexPpt}:
\begin{enumerate}
	\item F (First) - svi znakovi niza S poredani abecedno
	\item L (Last)/ B (BWT) - BWT
\end{enumerate}

Pošto je BWT (reverzibilna) permutacija znakova, to znači da stupac F možemo konstruirati iz BWT-a tako da ga sortiramo. Bitno za primijetiti je da je znak \$ oznaka kraja niza, a leksikografski ima najmanju vrijednost. \citep{bwtAndFmIndexPpt}

\subsection{BWT i SA naivnom metodom konstrukcije}
Naivna metoda konstrukcije za BWT i za SA je jednaka - samo što kod BWT-a ćemo pohraniti zadnji stupac, a kod SA indekse pojedinih redaka u originalnom nizu S (svaki redak zapravo je jedan sufiks - čitamo od početka retka do znaka \$). \citep{bwtAndFmIndexPpt}

\begin{algorithm}
\caption{Konstrukcija BWT i SA naivnim putem \citep{bwtAndFmIndexPpt}}
\label{algo:naive_sa_and_bwt_construction}
\begin{algorithmic}
\STATE{\textbf{Ulaz:} $S$ -- znakovni niz iz kojega ćemo izgraditi SA i BWT.}
\STATE{\textbf{Izlaz:} SA i BWT}
\STATE{S := S + '\$'}
\STATE{n := $length(S)$}
\STATE{rotacije := $empty\_list()$}
\STATE{$rotacije.add(S)$}
\STATE{prosla\_rotacija := S}
\FOR{($i := 0; i < n-1; inc(i)$)}
\STATE{nova\_rotacija := $shift\_left(prosla\_rotacija)$}
\STATE{$rotacije.add\_sorted(nova\_rotacija)$}
\STATE{prosla\_rotacija := nova\_rotacija}
\ENDFOR

\STATE{BWT := $zadnji\_stupac(rotacije)$}

\STATE{SA := $empty\_list()$}
\FOR{($trenutna\_rotacija : rotacije$)}
\STATE{podniz := $substring(trenutna\_rotacija, 0, '\$')$}
\STATE{lokacija\_u\_nizu := $S.find(podniz)$}
\STATE{$SA.add(lokacija\_u\_nizu)$}
\ENDFOR

\RETURN{$pair(SA, BWT)$}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Ovakav pristup je previše memorijski i vremenski složen. Memorijska složenost pohrane svih rotacija je $O(n^2)$, dok je vremenska složenost dodavanja sortiranih podnizova $O(log(n))$, a vremenska složenost konstruiranja SA iz sortiranih rotacija je isto $O(n^2)$. \citep{bwtAndFmIndexPpt}

Iz algoritma je i vidljiva poveznica između sufiksnog polja i BWT-a, tj. da ih možemo paralelno inducirati iz iste strukture podataka (matrice rotacija). Ovaj pristup je nažalost preskup, te ćemo morati pribjeći jednoj od metoda konstrukcije SA ili BWT-a linearne složenosti. Neke od mogućnosti su \citep{bioinformatikaSkripta}:
 \begin{enumerate}
	\item SA-IS algoritam za konstrukciju SA
	\item Lightweight BWT construction algoritam
	\item BWT construction by merging algoritam
\end{enumerate}

Navedeni algoritmi i metode su linearne prostorne i vremenske složenosti. Autori originalnog rada FMLRC su odlučili se za msbwt paket, koji u biti izgrađuje BWT pomoću pristupa broj 2 (za kratka očitanja) i broj 3 (za duga očitanja). Ja osobno sam se odlučio za pristup broj 1, tj. SA-IS algoritam. \citep{fmlrcArticle}

Za kraj ovog podpoglavlja, primjer konstrukcije BWT-a i SA za niz S = "Racunarstvo" je dan na slikama:  \ref{fig:bwt_sa_primjer_1}, \ref{fig:bwt_sa_primjer_2}, \ref{fig:bwt_sa_primjer_3} i \ref{fig:bwt_sa_primjer_4}.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[]{./bwt_sa_primjer_1.png}
\caption{Formiranje rotacija (ne-sortirane) za niz S}
\label{fig:bwt_sa_primjer_1}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[]{./bwt_sa_primjer_2.png}
\caption{Sortirane rotacije za niz S}
\label{fig:bwt_sa_primjer_2}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[]{./bwt_sa_primjer_3.png}
\caption{Rezultantni BWT za niz S}
\label{fig:bwt_sa_primjer_3}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[]{./bwt_sa_primjer_4.png}
\caption{SA polje prikazano skupa s pripadajućim sufiksima}
\label{fig:bwt_sa_primjer_4}
\end{figure}

\subsection{BWT i SA pomoću SA-IS algoritma}
\citep{screwtapeZorkSAIS}\citep{bioinformatikaSkripta} SA-IS algoritam je bio moj izbor za izgradnju sufiksnog polja, i iz njega BWT-a, a on je linearne vremenske i prostorne složenosti.

SA-IS znači Suffix Array using Induced Sorting, a algoritam se temelji na sortiranju LMS-podnizova. Za početak, uvod u pojedine komponente i njihova značenja algoritma SA-IS.

Ulaz u algoritam je znakovni niz S, kojeg ćemo indeksirati od početne pozicije 0. Sastoji se od znakova iz abecede $\Sigma$, a znakovni niz na kraju ima poseban znak '\$' koji je dio abecede $\Sigma$, pojavljuje se samo jednom (na kraju), a leksikografski ima najmanju vrijednost. \citep{bioinformatikaSkripta}

Izlaz iz algoritma je sufiksno polje. U algoritmu su mogući rekurzivni pozivi. Ukoliko se (na primjer, u ovom slučaju) algoritam optimizira za određenu abecedu ili slučaj uporabe (A,C,G,T) treba voditi brige da će rekurzivni poziv raditi s drugačijom abecedom s kojom optimizacije i specijalizirane strukture podataka neće moći funkcionirati. \citep{bioinformatikaSkripta}

Sa $s_i$ ćemo označavati sufiks S[i, |S| - 1], tj. sufiks koji počinje na i-tom mjestu (a završava na kraju znakovnog niza). $s_0$ je zapravo cijeli znakovni niz. Postoje dvije vrste sufiksa \citep{bioinformatikaSkripta}:
\begin{enumerate}
	\item S-tip sufiksa \engl{S-type} \\
	Bitno je za primijetiti da 'S' znači "Smaller", pa shodno tome: \\
	$s_i$ je S-tip sufiksa ako:
	\begin{itemize}
		\item $s_i < s_{i+1}$ ili
		\item $s_i = '\$'$
	\end{itemize}
	
	\item L-tip sufiksa \engl{L-type} \\
	Bitno je za primijetiti da 'L' znači "Larger", pa shodno tome: \\
	$s_i$ je L-tip sufiksa ako:
	\begin{itemize}
		\item $s_i > s_{i+1}$
	\end{itemize}
\end{enumerate}

Povezan pojam sa tipovima sufiksa, no puno važniji, jeste tip znaka. Znakove također dijelimo na dva tipa na sličan način \citep{bioinformatikaSkripta}:
\begin{enumerate}
	\item S-tip znaka \\
	S[i] je S-tip znaka ukoliko je:
	\begin{itemize}
		\item S[i] < S[i+1] ili
		\item S[i] = S[i+1] i  $s_{i+1}$ je isto S-tip sufiksa, tj. S[i+1] je isto S-tip znaka
	\end{itemize}
	
	\item L-tip znaka \\
	S[i] je L-tip znaka ukoliko je:
	\begin{itemize}
		\item S[i] > S[i+1] ili
		\item S[i] = S[i+1] i  $s_{i+1}$ je isto L-tip sufiksa, tj. S[i+1] je isto L-tip znaka
	\end{itemize}
\end{enumerate}

Na ovaj način su se razrješili i slučajevi uzastopnih identičnih znakova. Dakle, trebat ce nam pomoćno polje T u koje ćemo pohraniti za pojedini znak je li on S-tipa ili L-tipa, te je za tu svrhu dovoljan 1 bit po znaku. Dakle, za niz duljine n će nam trebat bit-polje duljine n. Način na koji je to implementirano u programu je pomoću polja uint8\_t, a pristup pojedinim bitovima se postigne kombinacijom maskiranja i posmicanja. \citep{bioinformatikaSkripta}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[]{./sa_is_t_polje_primjer.png}
\caption{Formiranje T polja - S i L tipovi znakova}
\label{fig:sa_is_t_polje_primjer}
\end{figure}

Zatim dolazimo do pojma LMS-znaka, tj. LeftMost S-tip znaka. S[i] je LMS-tip znaka ako je znak S[i] S-tip, a njegov prethodnik, tj. S[i-1] je L-tipa (za $i \geq 1$). Pritom je važno za primijetiti da je zadnji znak ('\$') uvijek S-tipa po definiciji, pa će predzadnji znak uvijek biti L-tipa i stoga će zadnji znak također biti automatski LMS-znak. Indekse LMS-znakova ćemo pohraniti u strukturu podataka (najčešće polje) pod nazivom P1. \citep{bioinformatikaSkripta}

LMS-sufiks je sufiks koji počinje sa LMS-znakom. \citep{bioinformatikaSkripta}

LMS-podniz je interval u znakovnom nizu S koji počinje i završava sa LMS-znakom (uključivo), a između njih nema ni jedan LMS-znak. Tako što ćemo pohraniti LMS-znakove u polje P1, ćemo automatski zapravo pohraniti i početne indekse LMS-podnizova, jer LMS-podniz počinje sa LMS-znakom i završava (uključivo) sa sljedećim LMS-znakom. \citep{bioinformatikaSkripta}

Prilikom sortiranja LMS-podnizova morat ćemo ih uspoređivati. Za LMS-podnizove definiramo operator jednakosti '=', te posljedično i operator nejednakosti '!=' kao obrnutu logičku vrijednost. \citep{bioinformatikaSkripta}

Dva LMS-podniza su jednaka ako za oboje vrijedi \citep{bioinformatikaSkripta}:
\begin{itemize}
	\item Jednake su duljine
	\item Sastoje se od istih znakova
	\item Znakovi su istoga tipa
\end{itemize}

Dodatno, postoji još i jedan manje bitan pojam, a to je LMS-prefiks. \citep{bioinformatikaSkripta} 

LMS-prefiks je \citep{bioinformatikaSkripta}:
\begin{itemize}
	\item LMS-znak ili
	\item Prefiks S[i, k] od sufiksa $s_i$ tako da je S[k] prvi LMS-znak nakon S[i]
\end{itemize}

LMS-prefiksi su istog tipa kao sufiks koji počinje na istoj poziciji. Svaki LMS-podniz je ili znak za kraj znakovnog niza ili  LMS-prefiks duljine veće od jedan. \citep{bioinformatikaSkripta}

Osim polja T i P1, trebat će nam još i polje B (koje je zapravo SA). Sam SA će se sastojati od odjeljenja za pojedini znak, pošto se SA dobije iz sortiranih rotacija, to znači da će svi sufiksi koji počinju istim znakom biti grupirani. Od ovih grupa ćemo napraviti "buckete"  za pojedini znak, te će nam trebati pokazivači: 2 konstantna pokazivača (od kojih će jedan pokazivati na početak bucketa, a drugi na kraj) te "trenutan" pokazivač koji će se micati ovisno o algoritmu. \citep{bioinformatikaSkripta}

\begin{algorithm}
\caption{Konstrukcija SA sa SA-IS algoritmom, visoka razina apstrakcije \citep{bioinformatikaSkripta}}
\label{algo:sa_is_sa_construction}
\begin{algorithmic}
\STATE{\textbf{Ulaz:} $S$ -- znakovni niz iz kojega ćemo izgraditi SA.}
\STATE{\textbf{Izlaz:} SA}

\STATE{T := podijeliti\_znakove\_na\_tipove\_unazad(S)}
\STATE{P1 := formirati\_LMS\_podnizove(T)}
\STATE{B := formirati\_buckete\_i\_B\_polje(S)} \[\]

\STATE{B := bucket\_sortiranje\_lms\_sufiksa(S, B, T, P1)}
\STATE{B := inducirano\_sortiranje\_L(S, B, T, P1)}
\STATE{B := inducirano\_sortiranje\_S(S, B, T, P1)} \[\]

\STATE{rangovi\_lms\_podnizova := rangirati\_lms\_podnizove(S, B, T, P1)} \[\]

\IF{rangovi imaju duplikata}
	\STATE{novi\_znakovni\_niz = rangovi\_lms\_podnizova}
	\STATE{B := SA\_IS(novi\_znakovni\_niz)}
\ELSE
	\STATE{B := bucket\_sortiranje(rangovi\_lms\_podnizova)}
\ENDIF \[\]

\STATE{B := bucket\_sortiranje\_lms\_sufiksa(S, B, T, P1)}
\STATE{B := inducirano\_sortiranje\_L(S, B, T, P1)}
\STATE{B := inducirano\_sortiranje\_S(S, B, T, P1)} \[\]

\STATE{SA := B}
\RETURN{$SA$}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Nizovi B i T se formiraju prema prije navedenim pravilima. Niz B se formira tako da prebrojimo broj pojavljivanja pojedinog znaka, a zatim napravimo polje B (tj. SA) jednake duljine kao početni niz S, te rezerviramo 3 pokazivača  po znaku: početni, krajnji i trenutni. Posljedično, osim samo polja B će nam trebati i neki način ili struktura podataka za pratiti ova 3 pokazivača. \citep{bioinformatikaSkripta}

$current\_pointer \in [begin\_pointer, end\_pointer]$

Na slici \ref{fig:sa_buckets_1} vidimo pokazivače B (begin\_pointer) i E (end\_pointer), a current\_pointer nije prikazan, pošto se on nalazi između ta 2, te će ga algoritam micati ovisno o fazi algoritma.

Pošto se rad ne fokusira na SA-IS algoritam, neću ulaziti skroz u dubinu algoritma i davati primjere njega.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./sa_buckets_1.png}
\caption{SA/B polje skupa s bucketima i pripadajućim pokazivačima za znakovni niz "ACCGTAATTT"}
\label{fig:sa_buckets_1}
\end{figure}

\subsection{Algoritam konstrukcije BWT iz SA}
Nakon što smo konstruirali SA znakovnoga niza S, iz njega je moguće konstruirati BWT algoritmom \ref{algo:bwt_construction_from_sa}. \citep{bioinformatikaSkripta}

\begin{algorithm}
\caption{Konstrukcija BWT iz SA \citep{bioinformatikaSkripta}}
\label{algo:bwt_construction_from_sa}
\begin{algorithmic}
\STATE{\textbf{Ulaz:} $S, SA$ -- znakovni niz i njegov SA iz kojega ćemo izgraditi BWT.}
\STATE{\textbf{Izlaz:} BWT}

\STATE{BWT := $empty\_array()$}
\STATE{n := $len(SA)$}

\FOR{($i := 0; i < n; inc(i)$)}
\IF{SA[i] == 0}
	\STATE{BWT[i] = '\$'}
\ELSE
	\STATE{BWT[i] = S[SA[i] - 1]}
\ENDIF
\ENDFOR

\RETURN{$BWT$}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Nakon konstrukcije BWT-a, možemo konstruirati i cijeli FM-indeks iz njega, te koristiti FM-indeks za upite nad frekvencijama pojedinih k-mera. Zbog toga se i kaže da je BWT reverzibilna transformacija znakovnog niza. \citep{bioinformatikaSkripta}

\section{FM-indeks u dubinu}
FM-indeks je krucijalna struktura, pošto će on davati relativne frekvencije pojavljivanja k-mera (tj. pomičnoga prozora kod produživanja mosta). Prilikom profiliranja aplikacije je također vidljivo da je FM-indeks i njegova metoda BWCount najčešće pozivana metoda, te je stoga potrebno dobro ju optimizirati. \citep{fmlrcArticle}

FM-indeks i njegova struktura su već ranije opisani, no za kratki podsjetnik, on se sastoji od dva najvažnija stupca: stupci F (first, abecedno sortiran znakovni niz S) i L (BWT transformacija znakovnog niza S). Za BWCount će nam trebati dvije funkcije (mogu se implementirati i kao strukture podataka), a to su \citep{bwtAndFmIndexPpt}:
\begin{itemize}
	\item C (Counts): \\
	Za znak c, C(c) će vratiti početni indeks znaka c u stupcu F (koji je sortirani stupac ulaznog znakovnog niza S), tj. vratiti će ukupan broj znakova u nizu S koji su leksikografski manji od znaka c za kojeg se radi upit \\
	Ovo možemo implementirati kao polje (kada je poznata abeceda unaprijed, tj. za A,C,G,T definiramo 4-člano polje)
	\item ocTally - 2D tablica koja ima |$\Sigma$| stupaca, te |BWT| redaka, a vrijednost u stupcu indeksiranim [i][j] se odnosi na j. znak po redu u abecedi $\Sigma$ te na BWT[0:i]. Sama vrijednost denotira ukupan broj pojavljivanja j. znaka u BWT[0:i].
\end{itemize}

Ova 2 koncepta će nam trebati za BWCount algoritam koji daje odgovor koliko puta se podniz pojavljuje u originalnom znakovnom nizu nad kojim je izgrađen FM-index. \citep{bioinformatikaSkripta}

Za BWCount je bitno svojstvo koje se naziva LF-Mapping. To svojstvo omogućava rekonstrukciju ulaznog niza iz BWT-a, te također upite nad podnizovima proizvoljne duljine. \citep{bwtAndFmIndexPpt}

Dakle, važno je za primjetiti da se BWT u principu gradi iz sortirane liste rotacija (bilo izravno ili neizravno). Za primjer, sortirane rotacije znakovnog niza S = "ACCGTAATTT" će izgledati:

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[]{./bwt_sortirane_rotacije_primjer_1.png}
\caption{Sortirane rotacije za "ACCGTAATTT"}
\label{fig:bwt_sortirane_rotacije_primjer_1}
\end{figure}

Posljedično, BWT će biti zadnji stupac, tj. BWT = [TT\$AACCTGTA]. U FM-indeksu to će biti ujedno i zadnji stupac, tj. stupac L. Stupac F će biti:
F = [AAACCGTTTT]. 

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[]{./lf_mapping_primjer_1.png}
\caption{Intuicija LF-Mappinga}
\label{fig:lf_mapping_primjer_1}
\end{figure}

Iz slike je vidljivo da reci koji počinju sa 'A' su sortirani, i nalaze se uzastopno jedan iza drugog. Nakon njihove rotacije, znakovi 'A' će otići "ulijevo" tj. na kraj riječi, a na početke će doći znakovi 'A', 'C', 'T'. Ove nove rotacije će i dalje biti sortirane abecedno (i u istom međusobnom poretku kao stare rotacije). To znači da će znakovi 'A' na kraju rotacija biti u istom redoslijedu kao kada su oni bili i na početku. Slika to ilustrira. i. znak 'A' u stupcu F je ujedno i. znak 'A' u stupcu L, tj. taj i. znak 'A' iz stupca F dođe na zadnje mjesto u stupcu L jednom rotacijom ulijevo. Međusoban poredak znakova A je očuvan jer su rotacije abecedno sortirane.

LF-Mapping je pravilo koje kaže: i. pojavljivanje znaka X u stupcu F će biti  ujedno i. pojavljivanje znaka X u stupcu L. Za LF-mapping ćemo implementirati funkciju/strukturu podataka occTally koja će reći koliko se je puta trenutan znak pojavio do trenutnog retka u BWT (tj. BWT[0:i]) tj. defakto koje je to trenutno pojavljivanje po redu toga znaka. \citep{bwtAndFmIndexPpt}

Sam LF-Mapping je definiran kao funkcija koja vraća indeks u stupcu F za znak x u stupcu L.
\lstset{language=C++, tabsize=1, 
	basicstyle=\small,
  	columns=fullflexible,
  	frame=single,
  	breaklines=true,
  	postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
	}

\begin{algorithm}
\caption{LF Mapping algoritam}
\label{algo:lf_mapping}
\begin{algorithmic}
\STATE{\textbf{Ulaz:} $bwt\_znak, bwt\_indeks$}
\STATE{\textbf{Izlaz:} indeks znaka u stupcu F}

\STATE{res := occ(bwt\_znak, bwt\_indeks) + c[bwt\_znak] - 1}

\RETURN{$res$}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

S tim na umu, možemo definirati algoritam BWCount koji daje odgovor na kojim mjestima se nalazi podniz za kojega se radi upit. \citep{bioinformatikaSkripta}

\begin{algorithm}
\caption{BW Count - upit nad brojem pojavljivanja k-mera}
\label{algo:lf_mapping}
\begin{algorithmic}
\STATE{\textbf{Ulaz:} $niz, kmer\_indeks, k\_len$}
\STATE{\textbf{Izlaz:} frekvencija pojavljivanja k-mera}

\STATE{trenutan\_indeks := $kmer\_indeks + k\_len - 1$}
\STATE{trenutan\_znak := niz[trenutan\_indeks]}
\STATE{lijeva\_granica := c[trenutan\_znak]}
\STATE{desna\_granica := c[trenutan\_znak + 1] - 1}

\WHILE{$(lijeva\_granica \leq desna\_granica) and (i \geq 1)$}
	\STATE{trenutan\_indeks -= 1}
	\STATE{trenutan\_znak := niz[trenutan\_indeks]}
	\STATE{lijeva\_granica := c[trenutan\_znak] + occ(trenutan\_znak, lijeva\_granica-1)}
	\STATE{desna\_granica := c[trenutan\_znak] + occ(trenutan\_znak, desna\_granica) - 1}
\ENDWHILE

\STATE{res := desna\_granica - lijeva\_granica + 1}
\RETURN{$res$}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Funkcija C (Counts) je u kodu implementirana kao polje cumulativeCounts. Ono je veličine |$\Sigma$|, a na indeksu i se nalazi pripadajući broj pojavljivanja za i. znak u abecedi. Tip podatka korišten za abecedu je 8-bitni ne-predznačen cijelobrojni tip, specifično u jeziku C++ to je uint8\_t. Sama abeceda je definirana u tablici \ref{tbl:abeceda_reprezentacija_brojevima}

\begin{table}[htb]
\caption{Abeceda i njena reprezentacija brojevima u programu}
\label{tbl:abeceda_reprezentacija_brojevima}
\centering
\begin{tabular}{p{1cm}p{1cm}p{1cm}p{1cm}p{1cm}p{1cm}} \toprule
\$ & A & C & G & N & T \\ \midrule
0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Funkcija occTally je implementirana kao 2D polje, ali ne sadržava sve retke, nego se s parametrom specificira koliko \% redaka treba zadržati. S parametrom se može odrediti da se zadrže svi reci (PARAMETER\_B = 1), no tvornička postavka je da se zadrži jedan redak u 128 redaka BWT-a, kako bi se optimizirala memorijska potrošnja. Naravno, ova štednja na recima znači da će program morati ručno od najbližeg retka brojati pojavljivanje znakova, te se time izgubi na vremenskoj performansi.

\lstset{language=Python, tabsize=1, 
	basicstyle=\small,
  	columns=fullflexible,
  	frame=single,
  	breaklines=true,
  	postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
	}

\begin{lstlisting}
Algoritam: occ
Ulaz: trenutanZnak, granica
Izlaz: brojPojavljivanja

relativnaPozicija := granica % parametarB
najbliziUzorak := floor(granica * 1.0/parametarB)
najbliziUzorakBWTIndeks := najbliziUzorak * parametarB

broj := 0

if(relativnaPozicija > parametarB/2) {
    // Ici prema uzorku prema gore posto je blizi
    broj := occTally[najbliziUzorak+1][trenutanZnak]
    iciDolje := False
} else {
    // Ici prema uzorku prema dolje posto je taj blizi
    broj := occTally[najbliziUzorak][trenutanZnak]
    iciDolje := True
}

if(iciDolje == True) {
    for(bwtZnak : bwt[granica + 1, najbliziUzorakBWTIndeks]) {
        if(bwtZnak == trenutanZnak) {
            --broj
        }
    }
} else {
    for(bwtZnak : bwt[najbliziUzorakBWTIndeks + 1, granica]) {
        if(bwtZnak == trenutanZnak) {
            ++broj
        }
    }
}

return broj
\end{lstlisting}

S FM-indeksom pokrivenim, možemo dalje ići na FMLRC algoritam. U programu postoji mogućnost da FM-indeksom se dobije i broj i pozicije pojavljivanja podniza u izvornom nizu S. To je omogućeno tako da se pohrani uzorak od SA. Moj odabir konstrukcije BWT je bio pomoću SA, tako da je ova mogućnost zapravo ostala kao posljedica tog odabira. Na sličan način kao i za occTally, ne pohranjuju se SA uzorci za sve retke, nego samo za određeni udio. Algoritam je malo drugačiji u usporedbi s occTally algoritmom - ovaj algoritam mora gledati unazad do sljedećeg sufiksa za čiji je redak pohranjen SA uzorak, te pritom treba brojati korake tj. udaljenost ta dva sufiksa u podnizu.

\chapter{FMLRC}

Algoritam FMLRC je hibridna metoda ispravljanja - on koristi skup kratkih očitanja za korekciju skupa dugih očitanja. Potrebno je učitati FM-indeks skupa kratkih očitanja, te skup dugih očitanja. Sam algoritam zapravo se oslanja na maksimiziranje relativne frekvencije k-mera. \cite{fmlrcArticle}

\section{Pregled s visoke razine apstrakcije}
Na početku algoritma se prvo učitaju FM-indeks te skup dugih očitanja, skupa sa svim parametrima koji su potrebni za rad programa.

Prema preporukama autora i profesora, ove vrijednosti su postavljene na "tvorničke" postavke. Objašnjenja za pojedine parametre, što točno oni znače i rade te njihove tvorničke postavke su izloženi u \ref{tbl:parametri_fmlrc_algoritma}. \citep{fmlrcArticle}

\begin{longtable}{p{2cm}|p{10cm}|p{2cm}}
\caption{Parametri FMLRC algoritma}
\label{tbl:parametri_fmlrc_algoritma} \\ \hline
Parametar & Opis & Tvornička postavka \\ \hline

T & Slovo T dolazi od "threshold" (hrv. granica), a on predstavlja minimalnu moguću granicu koju regija u grafu mora prijeći kako bi se smatrala solidnom & 5 \\ \hline

F & Koristi se u kalkulaciji dinamične granice: t = max(T, F * m), gdje je m medijan relativnih frekvencija k-mera u dugačkom očitanju. Parametar T je objašnjen iznad, a granica (kao već objašnjeno gore) određuje hoće li se k-mer smatrati solidnim ili slabim & 0.10 \\ \hline

B & Koristi se za računanje granice broja grananja - L. L = B * k, gdje je k duljina k-mera. Prilikom formiranja mostova ćemo paziti da ne dobijemo više kandidata mostova od ove granice L & 4 \\ \hline

k & Duljina kratkih k-mera & 21 \\ \hline

K & Duljina dugih k-mera & 59 \\ \hline

FM-Index Parametar A & Broj redaka koje će jedan SA uzorak pokriti & 32 \\ \hline

FM-Index Parametar B & Broj redaka koje će jedan occTally uzorak pokriti & 128 \\ \hline

Branch (Mid Bridge) Buffer Factor & Faktor koji se koristi kod računanja dužine mostova preko slabe regije koja je okružena s 2 solidne regije (dakle, u sredini grafa) & 1.3 \\ \hline

Periphery (Bridge) Buffer Factor & Faktor koji se koristi kod računanja dužine mostova na početku (glavi) ili kraju (repu) dugog očitanja (ukoliko se na početku/kraju nalaze slabe regije) & 1.05 \\ \hline

Max Gap Length & Maksimalna dužina slabe regije koju će se probati premostiti & 10000 \\ \hline

Mid Point Bridge Edit Dist Factor & Koristi se kod algoritma sa središnjom točkom u slaboj regiji okruženoj s dvije solidne regije. Specificira maksimalni faktor udaljenosti uređivanja između originalnog slijeda i mosta ispod kojeg most mora biti kako bi bio prihvaćen kao ispravak & 0.4 \\ \hline
\end{longtable}

Iz ovih faktora se vidi kako postoje solidne i slabe regije, te kako se formiraju mostovi preko njih koji moraju zadovoljavati određene kriterije. \citep{fmlrcArticle}

S visokog prikaza apstrakcije program prvo uzme skup dugih očitanja, te podijeli poslove na dretve. Pošto je proces ispravljanja pojedinog dugog očitanja neovisan o drugim dugim očitanjima, moguće je paralelizirati poslove tako da svaka dretva radi određeni raspon dugih očitanja iz seta dugih očitanja. Pošto je query funkcija FM-indeksa read-only funkcija, nije potrebno štiti je s monitorom za konkurentni pristup.

Ulazna funkcija za program distribuira posao uniformno dretvama, i zatim ih čeka da završe ("join"). Pojedine dretve će zatim neovisno i paralelno raditi na pojedinim dugačkim očitanjima, te raditi dva prolaza na svakom dugačkom očitanju: jedan s kratki k-merom, a drugi s dugim K-merom.

\begin{lstlisting}
Algoritam: executeFMLRC
Ulaz: parametri, brojDretvi
Izlaz: ispravljene sekvence

distribuiratiPosaoDetvama()
cekatiDaDretveZavrse()

if(dijagnostika == True) {    
    print(relativneFrekvencijePrije)
    print(relativneFrekvencijePoslije)
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
Algoritam: distribuiratiPosaoDetvama
Ulaz: parametri, brojDretvi
Izlaz: ispravljene sekvence

posloviPoDretvama := floor(brojDugackihOcitanja / brojDretvi)
ostatakPoslova := brojDugackihOcitanja % brojDretvi
pocetniIndeksPosla := 0

for( i in [0, brojDretvi>) {
    posloviOveDretve := posloviPoDretvama
    
    if(ostatakPoslova > 0) {
        ++posloviOveDretve
        --ostatakPoslova
    }
    
    pokrenutiDretvu(funkcijaPoslaDretve, i, pocetniIndeksPosla, posloviOveDretve)
    
    pocetniIndeksPosla += posloviOveDretve
}
\end{lstlisting}

Posao pojedine dretve se sastoji od:
\begin{enumerate}
	\item Runda ispravljanja s kratkim k-merom: \\
	Ova runda radi s kratkim k-merima, koji se fokusiraju na ispravljanje detalja i finih pojedinosti na dugačkom očitanju. Ova runda također odradi većinu posla ispravljanja
	
	\item Runda ispravljanja s dugim K-merom: \\
	Ova runda radi s dugačkim K-merima, koji se fokusiraju na ispravljanje dugačkih i/ili repetitivnih regija, koje ne mogu ispraviti kratki k-meri. Ova očitanja rade manji dio posla ispravljanja, ali mogu otkriti greške koje su previše složene da bi ih ispravili kratki k-meri
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}
Algoritam: posaoJedneDretve
Ulaz: idDretve, indeksPocetnogPosla, brojPoslova, FMLRCObjekt
Izlaz: ispravljene sekvence

for(i in range[0, brojPoslova>) {
    trenutnoDugackoOcitanje := dugackaOcitanja[indeksPocetnogPosla + i]
    
    if(dijagnostika == True) {
        relativneFrekvencijePrije := izracunatiRelativneFrekvencijeKmera(trenutnoDugackoOcitanje)    
    }
    
    ispravke := jedanPrijelaz(FMLRCObjekt.k)
    primijenitiIspravke(ispravke)
    
    ispravke := jedanPrijelaz(FMLRCObjekt.K)
    primijenitiIspravke(ispravke)
    
    if(dijagnostika == True) {
        relativneFrekvencijePoslije := izracunatiRelativneFrekvencijeKmera(trenutnoDugackoOcitanje)    
    }
}
\end{lstlisting}

\section{Proces ispravljanja s k-merom u dubinu}
Proces ispravljanja se odvija nad slabim regijama. Postoje dvije vrste k-mera:
\begin{itemize}
	\item Slab k-mer: k-mer čija frekvencija pojavljivanja je ispod granice
	\item Solidan k-mer: k-mer čija frekvencija pojavljivanja je iznad granice
\end{itemize}

Granica se računa prema formuli: $t = max(T, F * m)$
Za računanje granice je potrebno izračunati medijan frekvencija pojavljivanja svih k-mera.
Frekvencije pojavljivanja svih k-mera, te posljedično i medijan, se računaju na sljedeći način:
\begin{lstlisting}
Algoritam: racunanje granice i medijana frekvencija
Ulaz: trenutnoDugoOcitanje, kmerDuzina, FMLRCObjekt
Izlaz: nije primjenjivo na isjecak

granicaGrananja := FMLRCObjekt.parametarB * kmerDuzina
revKompTrenutnogDugogOcitanja := reverzniKomplement(trenutnoDugoOcitanje)
kmerFrekvencije, sortiraneKmerFrekvencije := sveKmerFrekvencije(trenutnoDugoOcitanje, revKompTrenutnogDugogOcitanja, kmerDuzina, FMLRCObjekt, True, FMLRCObjekt.parametarT)

medijanFrekvencija := izracunatiMedijanFrekvencija(sortiraneKmerFrekvencije)
if(medijanFrekvencija < FMLRCObjekt.parametarT) {
    return Null
}
\end{lstlisting}

Za računanje medijana potrebno je prvo izračunati frekvencije k-mera u dugačkom očitanju. Ukoliko se funkciji zada kao parametar da se računa i medijan, on se izračuna kao središnji element skupa svih frekvencija koje su iznad granice (parametar T).

\begin{lstlisting}
Algoritam: sveKmerFrekvencije
Ulaz: trenutnaSekvenca, revKompTrenutneSekvence, kmerDuzina, FMLRCObjekt, racunatiMedijan, granicaFrekvencija
Izlaz: kmerFrekvencije, sortiraneKmerFrekvencije

poljeFrekvencija := []
sortiraneFrekvencije := []

if(len(trenutnaSekvenca) < kmerDuzina) {
    return [], []
}

brojKmerPomicnihProzora := len(trenutnaSekvenca) - kmerDuzina + 1

for(i in range[0, brojKmerPomicnihProzora>) {
    brojac := FMLRCObjekt.fmIndex.bwCount(trenutnaSekvenca[i:i + kmerDuzina>)
    brojac += FMLRCObjekt.fmIndex.bwCount(revKompTrenutneSekvence[brojKmerPomicnihProzora - 1 - i, brojKmerPomicnihProzora - 1 - i + kmerDuzina>)
    
    if(racunatiMedijan == True) {
        if(brojac >= granicaFrekvencija) {
            sortiraneFrekvencije.sortiranoUmetnuti(brojac)
        }
    }
}

return poljeFrekvencija, sortiraneFrekvencije
\end{lstlisting}

Računanje frekvencija se radi za sve k-mere, a k-meri se selektiraju u obliku pomičnog prozora (duljine k) koji se miče za 1 udesno. Kod stvaranja mostova ćemo također se koristiti pomičnim prozorom duljine k. Zato se kaže da algoritam implicitno koristi te prolazi de Bruijn grafovovima - micanjem pomičnoga prozora se zapravo krećemo kroz de Bruijn graf, a FM-indeks omogućava proizvoljno kretanje kroz de Bruijn grafove proizvoljne duljine k.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[]{./fmlrc_pomicni_prozor_1.png}
\caption{Prikaz pomoćnog prozora kako se miče kroz "dugo" očitanje}
\label{fig:fmlrc_pomicni_prozor_1}
\end{figure}

Dakle, nakon računanja medijana, možemo izračunati novu granicu $t = max(T, F * m)$, Bitno je za primijetiti da parametar T (tj. "stara" granica) ograničava novu granicu da bude minimalno jednaka parametru T.

Nakon računanja granice se krećemo po dugom očitanju (pomoću pomičnog prozora) te klasificiramo k-mere jesu li slabi ili solidni, ovisno o tome je li njihova frekvencija ispod ili iznad granice. U grafu se formiraju dvije vrste regija:
\begin{itemize}
	\item Solidne regije - čini ih 1 solidan k-mer ili više njih uzastopno
	\item Slabe regije - čini ih 1 slabi k-mer ili više njih uzastopno
\end{itemize}

Pronalaženje sljedećeg slabog ili solidnog k-mera, tj. posljedično pronalaženje slijedeće slabe ili solidne regije:
\begin{lstlisting}
Algoritam: naciSljedecuRegiju
Ulaz: zadnjiIndeksProsleRegije, tipTrazeneRegije, frekvencijeKmerova, granicaFrekvencija
Izlaz: indeksTrazeneRegije

trenutanIndeks := zadnjiIndeksProsleRegije + 1
while(trenutanIndeks < len(frekvencijeKmerova)) {
    trenutanBrojac := frekvencijeKmerova[trenutanIndeks]
    
    if(trenutanBrojac < granicaFrekvencija) {
        tipTrenutnogKmera := Slab
    } else {
        tipTrenutnogKmera := Solidan
    }
    
    if(tipTrenutnogKmera == tipTrazeneRegije) {
        return trenutanIndeks
    } else {
        ++trenutanIndeks
    }
}

return len(frekvencijeKmerova)
\end{lstlisting}

Slabe regije, tj. one čiji k-meri su ispod granice, ćemo pokušati ispraviti tako što ćemo ih premostiti. Mogu nastati 2 slučaja:
\begin{itemize}
	\item Seed-and-extend: ukoliko se slaba regija nalazi na početku ili na kraju grafa, te ima za susjeda jednu solidnu regiju
	\item Seed-and-bridge: ukoliko se slaba regija nalazi u sredini grafa između 2 solidne regije
\end{itemize}

Mostovi se formiraju preko slabih regija. Uzmemo početni, solidni k-mer i njega definiramo kao početni most, te zatim taj most pokušavamo produžiti do sljedećeg solidnog k-mera. Pritom je bitno za naglasiti da, ukoliko postupak ne uspije, uvijek se može probati reverzno-komplementirani slučaj. Prilikom računanja frekvencija i medijana se reverzno-komplementarni slučaj uvijek uzima u obzir.

Ukoliko formiramo most od repa prema van, onda nema drugog solidnog k-mera, nego jednostavno pokušavamo most produžiti maksimalno koliko se može. Ukoliko formiramo most od vani prema glavi, također neće biti drugog solidnog k-mera, no prvi solidni k-mer na koji naiđemo ćemo reverzno-komplementirati, i zatim od njega formirati most prema van do maksimalne duljine. Naravno, na kraju ćemo taj most reverzno-komplementirati prije nego ga primijenimo kao ispravak.

Ovako izgleda proces reverznog-komplementiranja:
\begin{lstlisting}
Algoritam: reverzno komplementiranje
Ulaz: sekvenca
Izlaz: reverzni komplement ulazne sekvence

reverzniKomplement := [] * len(sekvenca)

for(i in range[0, len(sekvenca)>) {
    trenutniNukleotid = sekvenca[i]
    
    switch(trenutniNukleotid) {
        case A: komplementiraniNukleotid := T; break
        case T: komplementiraniNukleotid := A; break
        case C: komplementiraniNukleotid := G; break
        case G: komplementiraniNukleotid := C; break
        default: komplementiraniNukleotid := trenutniNukleotid
    }
    
    j := len(sekvenca) - 1 - i
    reverzniKomplement[j]] := komplementiraniNukleotid
    
}

return reverzniKomplement
\end{lstlisting}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./rev_komp_1.png}
\caption{Primjer reverznog komplementiranja}
\label{fig:rev_komp_1}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./graf_regije_algoritmi.png}
\caption{Prikaz "seed"/"anchor" k-mera te podjele genoma na regije}
\label{fig:graf_regije_algoritmi}
\end{figure}

Na \ref{fig:graf_regije_algoritmi} vidimo jasnu podjelu genoma na slabe i solidne regije, te primjenu gore opisanih algoritama ovisno je li slaba regija na početku/kraju (pa primjenjujemo seed-and-extend) ili je ona u sredini, tj. okružena s dvije solidne regije (pa primjenjujemo seed-and-bridge).

Ove regije su formirane, kao ranije objašnjeno, od uzastopnih k-mera istoga tipa (slabi ili solidni, ovisno jesu li ispod ili iznad granice). Ti k-meri su zapravo pomični prozori duljine k preko dugačkog očitanja.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[]{./fmlrc_pomicni_prozor_2.png}
\caption{Prikaz klasifikacije k-mera i regija u solidne ili slabe uz kretanje preko dugog očitanja}
\label{fig:fmlrc_pomicni_prozor_2}
\end{figure}

Još ostaje jedna stvar za razjasniti, a to je način formiranja mosta. Ovo se ostvari pomoću funkcije koja primi 1 solidni k-mer (seed-and-extend) ili 2 solidna k-mera (seed-and-bridge). Solidne k-mere koje predajemo ove dvije funkcije nazivamo još seed/anchor. \citep{fmlrcArticle}

\begin{itemize}
	\item U slučaju seed-and-bridge uzmemo prvi anchor, i produžujemo most dok ne dođemo do drugog anchora \\
	Ukoliko algoritam ne pronađe ni jedan most - probati s pristupom reverzne-komplementacije
	\begin{enumerate}
		\item Reverzno-komplementirati oba anchora
		\item Seed-and-bridge od reverzno-komplementiranog drugog anchora do reverzno-komplementiranog prvog anchora
		\item Reverzno-komplementirati najbolji most i zabilježiti ga kao ispravak
	\end{enumerate}
	Ukoliko ni to ne uspije - probati uzeti k-mer točno u sredini između 2 anchora - algoritam središnje točke (2 seed-and-extend algoritma):
	\begin{enumerate}
		\item Seed-and-extend od lijevog anchora prema desno (odrezati rezultantne mostove da budu maksimalno duljine $midPointIndex-leftAnchorIndex == midPointOffset$)
		\item Reverzno-komplementirati drugi anchor, te seed-and-extend napraviti od njega prema van (rezultantne mostove odrezati također da budu maksimalno duljine $secondAnchorIndex + k - midPointIndex$, te ih na kraju reverzno-komplementirati)
		\item Zabilježiti ispravke
	\end{enumerate}
	\item U slučaju seed-and-extend uzmemo prvi anchor i produžujemo most maksimalno moguće (do parametra koji specificira najveću moguću duljinu mosta) \\
	Za primijetiti je da ovdje imamo 2 slučaja, kao već navedeno otprije:
	\begin{itemize}
		\item Slučaj "glave"
			\begin{enumerate}
				\item Reverzno-komplementirati anchor (tj. prvi solidni k-mer)
				\item Produžiti most od reverzno komplementiranog anchora maksimalno moguće
				\item Najbolji most reverzno komplementirati te zabilježiti kao ispravak
			\end{enumerate}
		\item Slučaj "repa" \\
		Produžiti most od prvog anchora do van, najbolji most zabilježiti kao ispravak
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./graf_regije_algoritmi_mid_point.png}
\caption{Mid-point algoritam}
\end{figure}

Sama metoda formiranja mosta se temelji na pomičnom prozoru kojega ćemo micati prilikom produživanja mosta (pomičan prozor će biti na desnom kraju, tj. onom kraju kojega produžujemo). Testirat ćemo frekvenciju pomičnoga prozora u FM-indeksu skupa kratkih očitanja, te birati one znakove koji će imati najveće frekvencije za trenutni pomični prozor. Posljedično, kao već opisano gore, ćemo imati više mogućih kandidata za grananja i mostove. Algoritam će imati parametar koji će ograničiti maksimalni broj grananja i duljinu mostova, kako bi se uštedili računalni resursi u specifičnim situacijama. Istovremeno ćemo testirati pomični prozor, i reverzno-komplementirani pomični prozor. \citep{fmlrcArticle}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./fmlrc_produzivanje_mosta.png}
\caption{Proces produživanja mosta i biranja pomičnog prozora s najvećom frekvencijom pojavljivanja u FM Indeksu skupa kratkih očitanja}
\label{fig:fmlrc_produzivanje_mosta}
\end{figure}

Općenito, algoritam će često raditi i pokušati računati s reverzno-komplementiranim mostovima, dijelovima dugih očitanja te pomičnim prozorima, jer su istraživanja pokazala da to povećava kvalitetu i preciznost samih ispravaka. \citep{fmlrcArticle}

\begin{lstlisting}
Algoritam: produzenje mosta
Ulaz: * - dio vece funkcije za ispravak s k-merom (funkcija jedanPrijelaz)
Izlaz: produzen most

...

while(len(trenutanMost) < maxDuljinaGrane) {
    pomicniProzor.popDno()
    pomicniProzorRevKomp.popVrh()
     
    brojacFrekvencijaMostaSNukleotidima := [] * len(abecedaNukleotida)
    
    for(trenutniNukleotid : abecedaNukleotida) {
        pomicniProzor.stavitiNaVrh(trenutniNukleotid)
        
        switch(trenutniNukleotid) {
            case A: komplementiraniNukleotid := T; break
            case T: komplementiraniNukleotid := A; break
            case C: komplementiraniNukleotid := G; break
            case G: komplementiraniNukleotid := C; break
            default: komplementiraniNukleotid := trenutniNukleotid
        }
        
        pomicniProzorRevKomp.stavitiNaDno(komplementiraniNukleotid)
        
        brojac := FMLRCObjekt.fmIndex.bwCount(pomicniProzor)
        brojac += FMLRCObjekt.fmIndex.bwCount(pomicniProzorRevKomp)
        brojacFrekvencijaMostaSNukleotidima[trenutniNukleotid] := brojac
        
        pomicniProzorRevKomp.popDno()
        pomicniProzor.popVrh()
    }
    
    maxNukleotid = naciNukleotidMaxFrekvencije(brojacFrekvencijaMostaSNukleotidima)
    produzitiMost(trenutniMost, trenutniMostRevKomp, maxNukleotid)
    granatiOstaleMoguceMostove(trenutniMost, trenutniMostRevKomp, maxNukleotid)
    
    ...
}
\end{lstlisting}

Algoritam će produživati trenutan most što više može, te će isprobati što više grananja, tj. različitih mostova produživati. Ukoliko prilikom produživanja mosta će više od jednog znaka imati jednake najveće frekvencije, ćemo uzeti jedan znak, a druge inačice mosta zabilježiti kao moguća grananja. Na taj način ćemo na kraju možda imati više rješenja. \citep{fmlrcArticle}

Jedno rješenje ćemo odabrati pomoću Levenshteinove udaljenosti uređivanja. Važno je za primijetiti da ukoliko most je reverzno-komplementiran, ćemo uspoređivati taj most sa reverzno-komplementiranim dijelom dugog očitanja. \citep{editDistanceGfg}

Odabir jednog najboljeg mosta među više kandidata:
\begin{lstlisting}
Algoritam: naci most s minimalnom Levenshteinovom udaljenosti uredivanja
Ulaz: listaNajboljihMostova, slabaRegija, kmerDuzina
Izlaz: najbolji most

listaUdaljenosti := [] * len(listaNajboljihMostova)

for(trenutanKandidatMost : listaNajboljihMostova) {
    rezultat := LevenshteinovaUdaljenost(trenutanKandidatMost, slabaRegija)
    listaUdaljenosti[trenutanKandidatMost] = rezultat
}

minimalniMostovi = naciMostoveSMinimalnomLevenshteinovomUdaljenosti(listaUdaljenosti)

if(len(minimalniMostovi) == 1) {
    return minimalniMostovi[0]
} else {
    listaKmerFrekvencija := [] * len(minimalniMostovi)
    
    for(trenutanMinimalanMost : minimalniMostovi) {
        kmerFrekvencije := sveKmerFrekvencije(trenutanMinimalanMost, kmerDuzina)
        listaKmerFrekvencija[trenutanMinimalanMost] = suma(kmerFrekvencije)
    }
    
    najboljiMostovi := naciMinimalneMostove(listaKmerFrekvencija)
    return najboljiMostovi[0]
}
\end{lstlisting}

Sam algoritam Levenshteinove udaljenosti uređivanja je implementiran s memoiziranim dinamičkim programiranjem, u obliku inačice samo s dva retka, čija je vremenska složenost kvadratna, no memorijska složenost je linearna \citep{editDistanceGfg}:
\begin{lstlisting}
Algoritam: Levenshteinova udaljenost uredivanja
Ulaz: prviNiz, drugiNiz, kmerDuzina
Izlaz: udaljenostUredivanja

m := len(prviNiz)
n := len(drugiNiz)

podaci1 := [] * (m + 1)
podaci2 := [] * (m + 1)

prviRedPokazivac := &podaci1
drugiRedPokazivac := &podaci2

for(i in range[0, m]) {
    prviRedPokazivac[i] := i
    drugiRedPokazivac[i] := 0
}

for(i in range[1, n]) {
    drugiNizZnak := drugiNiz[i - 1]
    
    for(j in range[0, m]) {
        if(j == 0) {
            drugiRedPokazivac[j] := i
        } else {
            prviNizZnak := prviNiz[j - 1]
            
            if(prviNizZnak == drugiNizZnak) {
                drugiRedPokazivac[j] := prviRedPokazivac[j - 1]         # Dijagonalno
            } else {
                drugiRedPokazivac[j] := 1 + min(prviRedPokazivac[j - 1], prviRedPokazivac[j], drugiRedPokazivac[j - 1])
            }
        }
    }
    
    zamijenitiRedove(prviRedPokazivac, drugiRedPokazivac)
}

return prviRedPokazivac[m]

\end{lstlisting}

\chapter{Analiza i rezultati}
Program će se analizirati i pokrenuti na E. Coli genomu. Priložiti ću vremenske i memorijske rezultate pokretanja, a osim toga priložiti ću i primjere pokretanja nad veoma kratkim i odrezanim primjerima kako bi se vidjelo povećanje u aritmetičkoj sredini frekvencija k-mera. \citep{EColiShortReads}\citep{EColiLongReads}\citep{genomesOnlineNihNcbi} 

Kvaliteta se mjeri s već prije prikazanom i opisanom funkcijom - allKmerFrequencies. Za svako dugačko očitanje se izračunaju frekvencije pojavljivanja svih k-mera, te se zatim za svako dugačko očitanje prijavi srednja vrijednost ovih frekvencija. Mjerenje se provodi prije i poslije ispravljanja. Povećanja su višesterostruka, i do 20x veća.

Program se pokreće sa svim parametrima na tvorničkim postavkama, te s brojem dretvi postavljen na 8.
Testni sustav: Ryzen 5 3550H, 16 GB DDR4 2400 MHz RAM, Linux
Program ima dva načina rada: FMLRC ispravljanje te FM-indeks konstrukcija
Upute za pokretanje se nalaze u repozitoriju u datoteci: "running\_instructions.txt".

Prvo, za pokazati na malom primjeru (edukativni primjer radi čitljivosti):
\begin{lstlisting}
Loaded FM Index!
Starting FMLRC!
Averages before:
{1.91826, 2.02813, 2.67357, 1.5645, 0.584887, 1.5113, 1.16796, 1.06853, 3.56556, 1.125, 2.57936, 1.73547, 9.90898, 0.672527, 4.94447, 1.75803, 1.82688, 1.59403, 2.68227, 0.408185, 0.73473, 1.01899, 0.757368, 0.711275, 1.3413, 0.94773, 1.60909, 1.94474, 1.48012, 0.486434, 0.910683, 0.580082}
Averages after:
{14.2603, 13.8772, 15.5363, 15.258, 14.9382, 17.0312, 16.3777, 15.1489, 16.3125, 15.3284, 20.4597, 18.434, 26.0145, 19.8234, 18.5607, 14.8913, 14.1557, 14.4101, 14.2224, 16.7886, 14.6288, 14.2916, 14.8923, 14.1599, 14.7842, 16.9362, 15.5579, 14.7381, 15.3962, 13.374, 13.588, 13.7887}
FMLRC done! Writing results to disk!
Execution time: 5.30923s
\end{lstlisting}

Ovo je primjer koji se sastoji od samo 32 dugačka očitanja, a prikazan je za edukacijske svrhe. Na slikama \ref{fig:FMLRC_primjer_1} i \ref{fig:FMLRC_primjer_2} su prikazani rezultati ispravka. Datoteke s genomima i usporedbama su dostupni na git repozitoriju.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./FMLRC_primjer_1.png}
\caption{32 dugačka očitanja prije ispravljanja}
\label{fig:FMLRC_primjer_1}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./FMLRC_primjer_2.png}
\caption{32 dugačka očitanja poslije ispravljanja}
\label{fig:FMLRC_primjer_2}
\end{figure}

Slijedi primjer pokretanja na E. coli skupu podataka. Skup dugačkih očitanja je veličine 160 milijuna baza parova, a skup kratkih očitanja je veličine 120 milijuna baza parova. Slike s prikazom rezultata i iskorištenosti: \ref{fig:BWT_primjer_1_Exec}, \ref{fig:BWT_primjer_1_Sys}, \ref{fig:FMLRC_primjer_3_Sys}, \ref{fig:FMLRC_primjer_3_Exec}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./BWT_primjer_1_Exec.png}
\caption{Izgradnja FM-indeksa - terminal}
\label{fig:BWT_primjer_1_Exec}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./BWT_primjer_1_Sys.png}
\caption{Izgradnja FM-indeksa - računalni resursi}
\label{fig:BWT_primjer_1_Sys}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./FMLRC_primjer_3_Sys.png}
\caption{Provedba FMLRC algoritma - računalni resursi}
\label{fig:FMLRC_primjer_3_Sys}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./FMLRC_primjer_3_Exec.png}
\caption{Provedba FMLRC algoritma - terminal}
\label{fig:FMLRC_primjer_3_Exec}
\end{figure}

FMLRC nije uopće zahtjevan što se tiče RAM-a, no vremenski je izuzetno zahtjevan. Izgradnja FM-indeksa je obrnuta: troši puno RAM-a, a vremenski je puno brža. Važno za primijetiti je da izgradnja FM-indeksa nije paralelizirana, dok FMLRC je. Tokom pokretanja FMLRC algoritma sve dretve će biti na 100\% iskorištenju, kao što je vidljivo na slici \ref{fig:FMLRC_primjer_4_Exec}.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./FMLRC_primjer_4.png}
\caption{Provedba FMLRC algoritma - paralelizacija i iskorištenje višedretvenosti}
\label{fig:FMLRC_primjer_4_Exec}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./FMLRC_primjer_6.png}
\caption{Provedba FMLRC algoritma - dugačka očitanja prije ispravljanja}
\label{fig:FMLRC_primjer_6}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./FMLRC_primjer_5.png}
\caption{Provedba FMLRC algoritma - rezultat ispravka E. coli genoma}
\label{fig:FMLRC_primjer_5}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./diff_4.png}
\caption{Razlike u dugim očitanjima prije i poslije ispravljanja - primjer 1}
\label{fig:diff_1}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./diff_5.png}
\caption{Razlike u dugim očitanjima prije i poslije ispravljanja - primjer 2}
\label{fig:diff_2}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./diff_6.png}
\caption{Razlike u dugim očitanjima prije i poslije ispravljanja - primjer 3 - rep dugog očitanja}
\label{fig:diff_3}
\end{figure}

Autori su razvili dvije verzije programa: FMLRC i FMLRC2. FMLRC kada sam probao pokrenuti na ovim podacima je obradio samo jedno dugo očitanje, a pritom rezultat nije bio jednako dugačak. FMLRC2 uopće nije htio učitati .fasta datoteke i javljao je grešku kod identifikatora. Svejedno, ovi algoritmi su napravljeni uz drugačiji pristup - koriste msbwt ili ropebwt2 za konstrukciju BWT-a, a ti algoritmi su puno efikasniji za konstrukciju BWT-a nego li konstrukcija BWT-a iz SA. Također, podaci koje autori navode u originalnom radu više nisu dostupni te su obrisani s njihovih pripadajućih repozitorija. Stoga sam samo testirao svoju verziju s podacima iz NIH NCBI repozitorija.

Primjeri, izvorne sekvence i ispravljene sekvence, kao i sve drugo, je dostupno na gitlab repozitoriju.

\chapter{Zaključak}
Uz konstrukciju BWT-a algoritmima u linearnoj vremenskoj i prostornoj složenosti, izgradnja FM-indeksa za skup kratkih očitanja postaje biti relativno dostupna za moderni hardver i clustere. Pošto su dugačka očitanja puno lakša za rad i komputaciju u "downstreamu" tj. najčešće kod sastavljanja genoma, želimo njih koristiti. Nažalost, ova duga očitanja su nepreciznija (60-90\%) u usporedbi s kratkim očitanjima (~98\%), dok je cijena otprilike kompetitivna - 0.33-1 US \$ po milijun baza parova, u usporedbi s kratkim očitanjima koja koštaju 0.05-0.15 USD/mil. bp za Illuminu, i 1 USD/mil. bp za Ion Torrent.

Ipak, uštede su značajne za duga očitanja pošto se s dužim očitanjima uvelike olakšava sastavljanje genoma, a pogotovo de novo sastavljanje genoma. Duža očitanja se puno lakše preklapaju i slažu u cjeloviti genom, a to znači smanjena potreba za računalnim resursima i apstraktnim te izazovnim algoritmima.

Zato želimo koristiti kratka očitanja za ispravljanje i povećanje točnosti dugih očitanja. To možemo napraviti kretanjem s pomičnim prozorom preko dugih očitanja, te bilježenjem frekvencija pojavljivanja kratkih k-mera, a čije ćemo frekvencije dohvaćati iz FM-indeksa cjelokupnog skupa kratkih očitanja. Ili, rečeno na formalniji i apstraktniji način, kretanjem kroz de Bruijnov graf u svrhu premošćivanja slabih regija.

Pomoću FM-indeksa možemo raditi upite nad k-merom bilo koje veličine u skupu kratkih očitanja, te time dobiti njihove frekvencije. Implicitno FM-indeks predstavlja sve de Bruijn grafove za proizvoljan k-mer duljine k.

Hibridne metode ispravljanja, dakle, uvelike poboljšavaju uvjete za sastavljanje genoma, te olakšavaju opterećenje na računalne resurse i izgradnju veoma složenih algoritama. 

Ono što sam ja napravio je proučio SA-IS te FMLRC algoritme. Također sam pročitao, proučio i istražio teoriju te koncepte u pozadini ovih algoritama i bioinformatike vezane uz njih. Implementirao sam ih i testirao na osrednjim proof-of-concept primjerima.

Kod, slike, primjeri, dokument u LaTeX-u, i svi drugi podaci su dostupni na 1 mjestu na git repozitoriju: \href{https://gitlab.com/kristijan_ceple/masters-thesis-hybrid-long-read-correction-and-de-novo-assembly}{Gitlab repozitorij diplomskog rada}

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}


\begin{sazetak}
Ovaj diplomski rad se bavi korištenjem FM-indeksa izgrađenog nad skupom kratkih očitanja u svrhu ispravljanja skupa dugih očitanja. Pomoću FM-indeksa implicitno se reprezentiraju svi de Bruijn grafovi za k-mer proizvoljne duljine.

Pomoću 2 prolaska se ispravljaju duga očitanja, a zbog toga što su duga očitanja međusobno neovisna se ispravljanja mogu i paralelizirati. Prvi prolaz koristi manji k-mer i ispravlja većinu grešaka (orijentiranost na ispravak detalja), dok drugi prolaz koristi duži K-mer i ispravlja dugačke i/ili repetitivne regije.

Nakon ispravljanja dugačkih očitanja, ona su puno veće točnosti, te se mogu dalje koristiti za sastavljanje genoma, koje je puno jednostavnije i efektivnije uspoređeno sa sastavljanjem genoma s kratkim očitanjima.

\kljucnerijeci{FM-indeks,de Bruijn graf,sekvenciranje,sastavljanje genoma,duga očitanja,kratka očitanja,dugo očitanje,kratko očitanje,skup podataka,FMLRC,ispravak,korekcija,kmer}
\end{sazetak}

%TODO: fill in english title
\engtitle{FM-index based long reads error correction}
\begin{abstract}
This master's thesis focuses on using an FM-index (built from a short read dataset) for correcting the long read dataset. The FM-index implicitly represents all de Bruijn graphs for arbitrary length kmers.

Each long read shall be corrected using two passes - one with a shorter k-mer, and the other with a longer K-mer. Short k-mer passes will do most of the correction, as they can pinpoint and correct defects in detail, while long K-mers will correct long and repetitive regions.

After both passes are done, the accuracy of the long reads is increased. Because the long read dataset is made up of many independent long reads, this process can be parallelised.

The corrected long reads can now be successfully used in downstream applications, such as genome assembly. The important thing to note is that genome assembly is much faster, simpler and more effective using the long read dataset, as compared to using the short read dataset.

\keywords{FM-index,de Bruijn graph,sequencing,genome assembly,long read,short read,long reads,short reads,dataset,FMLRC,correction,kmer}
\end{abstract}

\end{document}